# Документация по классу `ErrorHelper`

## Описание
Класс `ErrorHelper` отвечает за обработку ошибок и исключений в системе, логирование и вывод ошибок в разных форматах (включая AJAX и стандартные запросы). Также предоставляет возможность отображения ошибок с использованием пользовательских шаблонов.

### Поддерживаемые типы ошибок
Класс поддерживает следующие типы ошибок PHP:
- **E_ERROR**
- **E_WARNING**
- **E_PARSE**
- **E_NOTICE**
- **E_CORE_ERROR**
- **E_CORE_WARNING**
- **E_COMPILE_ERROR**
- **E_COMPILE_WARNING**
- **E_USER_ERROR**
- **E_USER_WARNING**
- **E_USER_NOTICE**
- **E_STRICT**
- **E_RECOVERABLE_ERROR**
- **E_DEPRECATED**
- **E_USER_DEPRECATED**

Каждый из этих типов ошибок преобразуется в соответствующий класс исключений:
- `WarningException`
- `ParseException`
- `NoticeException`
- `CoreErrorException`
- и т.д.

## Пример использования системных ошибок

### Пример 1: Системная ошибка с выводом трассировки
Для системных ошибок используется стандартный `throw` и они отображаются с трассировкой вызовов.

```php
throw new \Exception('Ошибка на сервере');
// Выводится полная информация об ошибке с трассировкой и файлами
```

### Пример 2: Пользовательская ошибка через `trigger_error`
Пользовательские ошибки можно вызвать через функцию `trigger_error`:

```php
trigger_error("Не могу поделить на ноль", E_USER_ERROR);
// Логируется ошибка и генерируется исключение UserErrorException
```

## Пример использования пользовательских ошибок

### Пример: Пользовательское исключение с кодом 404
Пользовательские ошибки с кодом 404 или другими можно вызвать через пользовательские классы исключений:

```php
throw new \xtetis\xengine\exception\UserErrorException('Страница не найдена', 404);
// Отображает страницу ошибки 404, если запрос не AJAX
```

## Обработка AJAX-запросов
Если ошибка или исключение происходит в контексте AJAX-запроса, то результат будет возвращён в формате JSON.

### Пример: Исключение в AJAX-запросе
```php
if (\xtetis\xengine\helpers\RequestHelper::isAjax()) {
    throw new \xtetis\xengine\exception\UserErrorException('Ошибка в обработке данных', 500);
}
// Ответ будет возвращён в виде JSON:
{
    "result": false,
    "errors": {
        "common": [
            "Ошибка в обработке данных"
        ]
    }
}
```

## Обработка стандартных запросов
Если запрос не AJAX, то ошибка будет отображена с использованием заранее определённого шаблона.

### Пример: Исключение в стандартном запросе
```php
throw new \xtetis\xengine\exception\UserErrorException('Внутренняя ошибка сервера', 500);
// Отображается HTML-страница с ошибкой 500, используя шаблон
```

## Типы ошибок и их отображение

- Ошибки, отображаемые в **пользовательском шаблоне**: 
  - `UserErrorException`
  - `UserWarningException`
  - `UserNoticeException`

- Остальные ошибки будут отображены в стандартном шаблоне (файл, указанный в константе `ERROR_LAYOUT_FILENAME`).

### Пример кода для пользовательского шаблона:
```php
$content = \xtetis\xengine\helpers\RenderHelper::renderFile(ERROR_USER_PAGE, [
    'exception' => $this->exception,
]);
echo \xtetis\xengine\helpers\RenderHelper::renderLayout($content);
```

## Логирование ошибок и исключений

### Логирование системных ошибок
Все системные ошибки записываются в JSON-файлы в директории, указанной в константе `ERRORS_DIRECTORY`. Формат файла: `error.{тип ошибки}.json`.

### Логирование пользовательских исключений
Пользовательские исключения записываются в файлы с именами: `exception.{тип исключения}.json`.

Пример:
```php
// Логирование ошибки E_WARNING
\xtetis\xengine\helpers\LogHelper::logArrayToJsonFile(
    '/errors/error.e_warning.json',
    [
        'request_date' => '2024-09-23 12:00:00',
        'url_request' => '/api/getData',
        'errno' => E_WARNING,
        'errstr' => 'Предупреждение: Ошибка в запросе',
        'errfile' => '/path/to/file.php',
        'errline' => 120
    ]
);
```

### Максимальное количество логов
Хранится не более 100 записей об ошибках, после чего старые записи могут быть удалены.

## Вывод ошибок
Класс использует два механизма для вывода ошибок:
1. **AJAX-запрос**: ошибки выводятся в формате JSON.
2. **Не AJAX-запрос**: ошибки рендерятся в HTML-шаблоне.

### Пример обработки исключений:
```php
try {
    // код с потенциальной ошибкой
} catch (\Throwable $exception) {
    \xtetis\xengine\helpers\ErrorHelper::exceptionHandler($exception);
}
```